'\"
'\" Copyright (c) 1993 The Regents of the University of California.
'\" Copyright (c) 1994-1996 Sun Microsystems, Inc.
'\"
'\" See the file "license.terms" for information on usage and redistribution
'\" of this file, and for a DISCLAIMER OF ALL WARRANTIES.
'\" 
'\" RCS: @(#) $Id: tclsh.1,v 1.2 1999/11/29 17:38:39 wojtek2 Exp $
'\" 
'\" The definitions below are for supplemental macros used in Tcl/Tk
'\" manual entries.
'\"
'\" .AP type name in/out ?indent?
'\"	Start paragraph describing an argument to a library procedure.
'\"	type is type of argument (int, etc.), in/out is either "in", "out",
'\"	or "in/out" to describe whether procedure reads or modifies arg,
'\"	and indent is equivalent to second arg of .IP (shouldn't ever be
'\"	needed;  use .AS below instead)
'\"
'\" .AS ?type? ?name?
'\"	Give maximum sizes of arguments for setting tab stops.  Type and
'\"	name are examples of largest possible arguments that will be passed
'\"	to .AP later.  If args are omitted, default tab stops are used.
'\"
'\" .BS
'\"	Start box enclosure.  From here until next .BE, everything will be
'\"	enclosed in one large box.
'\"
'\" .BE
'\"	End of box enclosure.
'\"
'\" .CS
'\"	Begin code excerpt.
'\"
'\" .CE
'\"	End code excerpt.
'\"
'\" .VS ?version? ?br?
'\"	Begin vertical sidebar, for use in marking newly-changed parts
'\"	of man pages.  The first argument is ignored and used for recording
'\"	the version when the .VS was added, so that the sidebars can be
'\"	found and removed when they reach a certain age.  If another argument
'\"	is present, then a line break is forced before starting the sidebar.
'\"
'\" .VE
'\"	End of vertical sidebar.
'\"
'\" .DS
'\"	Begin an indented unfilled display.
'\"
'\" .DE
'\"	End of indented unfilled display.
'\"
'\" .SO
'\"	Start of list of standard options for a Tk widget.  The
'\"	options follow on successive lines, in four columns separated
'\"	by tabs.
'\"
'\" .SE
'\"	End of list of standard options for a Tk widget.
'\"
'\" .OP cmdName dbName dbClass
'\"	Start of description of a specific option.  cmdName gives the
'\"	option's name as specified in the class command, dbName gives
'\"	the option's name in the option database, and dbClass gives
'\"	the option's class in the option database.
'\"
'\" .UL arg1 arg2
'\"	Print arg1 underlined, then print arg2 normally.
'\"
'\" RCS: @(#) $Id: tclsh.1,v 1.2 1999/11/29 17:38:39 wojtek2 Exp $
'\"
'\"	# Set up traps and other miscellaneous stuff for Tcl/Tk man pages.
.if t .wh -1.3i ^B
.nr ^l \n(.l
.ad b
'\"	# Start an argument description
.de AP
.ie !"\\$4"" .TP \\$4
.el \{\
.   ie !"\\$2"" .TP \\n()Cu
.   el          .TP 15
.\}
.ie !"\\$3"" \{\
.ta \\n()Au \\n()Bu
\&\\$1	\\fI\\$2\\fP	(\\$3)
.\".b
.\}
.el \{\
.br
.ie !"\\$2"" \{\
\&\\$1	\\fI\\$2\\fP
.\}
.el \{\
\&\\fI\\$1\\fP
.\}
.\}
..
'\"	# define tabbing values for .AP
.de AS
.nr )A 10n
.if !"\\$1"" .nr )A \\w'\\$1'u+3n
.nr )B \\n()Au+15n
.\"
.if !"\\$2"" .nr )B \\w'\\$2'u+\\n()Au+3n
.nr )C \\n()Bu+\\w'(in/out)'u+2n
..
.AS Tcl_Interp Tcl_CreateInterp in/out
'\"	# BS - start boxed text
'\"	# ^y = starting y location
'\"	# ^b = 1
.de BS
.br
.mk ^y
.nr ^b 1u
.if n .nf
.if n .ti 0
.if n \l'\\n(.lu\(ul'
.if n .fi
..
'\"	# BE - end boxed text (draw box now)
.de BE
.nf
.ti 0
.mk ^t
.ie n \l'\\n(^lu\(ul'
.el \{\
.\"	Draw four-sided box normally, but don't draw top of
.\"	box if the box started on an earlier page.
.ie !\\n(^b-1 \{\
\h'-1.5n'\L'|\\n(^yu-1v'\l'\\n(^lu+3n\(ul'\L'\\n(^tu+1v-\\n(^yu'\l'|0u-1.5n\(ul'
.\}
.el \}\
\h'-1.5n'\L'|\\n(^yu-1v'\h'\\n(^lu+3n'\L'\\n(^tu+1v-\\n(^yu'\l'|0u-1.5n\(ul'
.\}
.\}
.fi
.br
.nr ^b 0
..
'\"	# VS - start vertical sidebar
'\"	# ^Y = starting y location
'\"	# ^v = 1 (for troff;  for nroff this doesn't matter)
.de VS
.if !"\\$2"" .br
.mk ^Y
.ie n 'mc \s12\(br\s0
.el .nr ^v 1u
..
'\"	# VE - end of vertical sidebar
.de VE
.ie n 'mc
.el \{\
.ev 2
.nf
.ti 0
.mk ^t
\h'|\\n(^lu+3n'\L'|\\n(^Yu-1v\(bv'\v'\\n(^tu+1v-\\n(^Yu'\h'-|\\n(^lu+3n'
.sp -1
.fi
.ev
.\}
.nr ^v 0
..
'\"	# Special macro to handle page bottom:  finish off current
'\"	# box/sidebar if in box/sidebar mode, then invoked standard
'\"	# page bottom macro.
.de ^B
.ev 2
'ti 0
'nf
.mk ^t
.if \\n(^b \{\
.\"	Draw three-sided box if this is the box's first page,
.\"	draw two sides but no top otherwise.
.ie !\\n(^b-1 \h'-1.5n'\L'|\\n(^yu-1v'\l'\\n(^lu+3n\(ul'\L'\\n(^tu+1v-\\n(^yu'\h'|0u'\c
.el \h'-1.5n'\L'|\\n(^yu-1v'\h'\\n(^lu+3n'\L'\\n(^tu+1v-\\n(^yu'\h'|0u'\c
.\}
.if \\n(^v \{\
.nr ^x \\n(^tu+1v-\\n(^Yu
\kx\h'-\\nxu'\h'|\\n(^lu+3n'\ky\L'-\\n(^xu'\v'\\n(^xu'\h'|0u'\c
.\}
.bp
'fi
.ev
.if \\n(^b \{\
.mk ^y
.nr ^b 2
.\}
.if \\n(^v \{\
.mk ^Y
.\}
..
'\"	# DS - begin display
.de DS
.RS
.nf
.sp
..
'\"	# DE - end display
.de DE
.fi
.RE
.sp
..
'\"	# SO - start of list of standard options
.de SO
.SH "STANDARD OPTIONS"
.LP
.nf
.ta 4c 8c 12c
.ft B
..
'\"	# SE - end of list of standard options
.de SE
.fi
.ft R
.LP
See the \\fBoptions\\fR manual entry for details on the standard options.
..
'\"	# OP - start of full description for a single option
.de OP
.LP
.nf
.ta 4c
Command-Line Name:	\\fB\\$1\\fR
Database Name:	\\fB\\$2\\fR
Database Class:	\\fB\\$3\\fR
.fi
.IP
..
'\"	# CS - begin code excerpt
.de CS
.RS
.nf
.ta .25i .5i .75i 1i
..
'\"	# CE - end code excerpt
.de CE
.fi
.RE
..
.de UL
\\$1\l'|0\(ul'\\$2
..
.TH tclsh 1 "" Tcl "Aplikacje Tcl"
.BS
'\" Note:  do not modify the .SH NAME line immediately below!
.SH NAZWA
tclsh \- Prosta powłoka zawierająca interpreter Tcl
.SH SKŁADNIA
\fBtclsh\fR ?\fInazwapliku param param ...\fR?
.BE

.SH OPIS
\fI Uwaga! To tłumaczenie może być nieaktualne!\fP
.PP
.PP
\fBTclsh\fR jest powłokopodobną aplikacją, która odczytuje i
interpretuje polecenia Tcl ze standardowego wejścia lub pliku.
Jeśli zostanie uruchomiona bez parametrów działa w 
trybie interaktywnym czytając polecenia Tcl ze standardowego 
wejścia i wyświetla rezultaty i komunikaty o 
błędach na standardowym wyjściu. Swoje działanie kończy w momencie
podania komendy \fBexit\fR lub jeśli standardowe wejście 
dotrze do końca pliku. Jeśli w katalogu domowym użytkownika istnieje
plik \fB.tclshrc\fR, \fBtclsh\fR zinterpretuje ten plik jako skrypt 
Tcl tuż przed odczytaniem pierwszego polecenia ze standardowego wejścia.

.SH "PLIKI SKRYPTÓW"
.PP
Jeśli \fBtclsh\fR jest wywołany z parametrami, wtedy pierwszy parametr jest 
nazwą pliku skryptu, a reszta parametrów jest dostępna w skrypcie jako zmienne
(patrz niżej).
Zamiast czytać polecenia ze standardowego wejścia \fBtclsh\fR będzie odczytywać
polecenia Tcl z pliku o podanej nazwie. \fBTclsh\fR zakończy działanie kiedy
dotrze do końca pliku.
W tym przypadku nie następuje automatyczne przetwarzanie \fB.tclshrc\fR, ale w razie 
potrzeby plik skryptu może zawsze z niego \fBkorzystać\fR.

.PP
Jeśli utworzysz plik ze skryptem Tcl, którego pierwsza linia zawierać będzie
.CS
\fB#!/usr/local/bin/tclsh\fR
.CE
i jeśli nadasz mu prawa do wykonywania, możesz wtedy uruchomić plik skryptu 
bezpośrednio z powłoki.
Zakładamy, że \fBtclsh\fR został zainstalowany domyślnie w /usr/local/bin. Jeśli
został zainstalowany w innym miejscu, będziesz musiał zmodyfikować 
powyższą linię, tak aby była zgodna z twoją instalacją.
Wiele systemów UNIX nie pozwala aby linia zaczynająca się od \fB#!\fR miała
długość większą niż 30 znaków, więc upewnij się czy plik wykonywalny
\fBtclsh\fR może być dostępny przy użyciu krótkiej nazwy pliku.
.PP
Lepszym sposobem może być rozpoczynanie plików ze skryptami 
tymi trzema liniami:
.CS
\fB#!/bin/sh
# następna linia uruchamia tclsh \e
exec tclsh "$0" "$@"\fR
.CE
Sposób ten można uznać za lepszy od poprzedniego z trzech powodów.
Po pierwsze, położenie binariów \fBtclsh\fR nie musi być ściśle 
określone w skrypcie: mogą być one umieszczone gdziekolwiek w ścieżce 
szukania twojej powłoki (PATH). Po drugie, dzięki temu można obejść 
30-znakowe ograniczenie nazwy pliku z poprzedniego przypadku.
Po trzecie, ten sposób zadziała nawet wtedy, kiedy \fBtclsh\fR sam jest 
skryptem powłoki (tak dzieje się w niektórych systemach, żeby obsłużyć
wiele architektur lub systemów operacyjnych: \fBtclsh\fR wybiera jeden z
kilku binariów do uruchomienia). Te trzy linie sprawiają, że zarówno 
\fBsh\fR jak i \fBtclsh\fR wykonują skrypt, ale \fBexec\fR jest wykonywany
jedynie przez \fBsh\fR.
Powłoka \fBsh\fR przetwarza skrypt jako pierwsza, traktuje drugą linię jako komentarz
i wykonuje linię trzecią.
Polecenie \fBexec\fR sprawia, że powłoka \fBsh\fR zaprzestaje dalszego 
przetwarzania i zamiast tego uruchamia \fBtclsh\fR, który przetworzy 
cały skrypt jeszcze raz.
W momencie uruchomienia, \fBtclsh\fR traktuje trzy pierwsze linie 
jako komentarz, ponieważ na końcu drugiej linii jest backslash, który powoduje,
że trzecia linia jest traktowana jako część komentarza z linii drugiej.

.SH "ZMIENNE"
.PP
\fBTclsh\fR posiada następujące zmienne:
.TP 15
\fBargc\fR
Zawiera liczbę parametrów \fIparam\fR (0 jeśli brak) z wyłączeniem
nazwy pliku skryptu.
.TP 15
\fBargv\fR
Zawiera listę Tcl, której elementami są parametry \fIparam\fR lub 
jest pusta jeśli nie ma parametrów \fIparam\fR.
.TP 15
\fBargv0\fR
Zawiera \fInazwępliku\fR jeśli była podana. 
W innym przypadku zawiera nazwę pliku, z którego uruchomiono \fBtclsh\fR.
.TP 15
\fBtcl_interactive\fR
Zawiera wartość 1 jeśli \fBtclsh\fR był uruchomiony w trybie interaktywnym
(nie podano \fInazwypliku\fR i wejście standardowe jest urządzeniem terminalowym),
w innym przypadku zawiera 0.

.SH ZNAKI ZACHĘTY
.PP
Kiedy \fBtclsh\fR jest uruchomiony w trybie interaktywnym, normalnie, po 
każdym poleceniu wyświetla znak zachęty ``\fB% \fR''. Można jednak zmienić
znak zachęty poprzez ustawienie zmiennych 
\fBtcl_prompt1\fR i \fBtcl_prompt2\fR.  Jeżeli zmienna
\fBtcl_prompt1\fR jest ustawiona, musi ona zawierać skrypt Tcl 
wyświetlający znak zachęty. Zamiast wyświetlania znaku zachęty 
\fBtclsh\fR wykona skrypt zawarty w zmiennej \fBtcl_prompt1\fR.
Zmienna \fBtcl_prompt2\fR jest używana jeżeli bieżące polecenie nie
jest skończone, a jego wpisywanie zostało przeniesione do nowej linii. 
W przypadku, gdy \fBtcl_prompt2\fR nie jest ustawione nie jest wyświetlany 
znak zachęty dla niedokończonych poleceń.

.SH SŁOWA KLUCZOWE
parametr, interpreter, znak zachęty, plik skryptu, powłoka
.SH "INFORMACJE O TŁUMACZENIU"
Powyższe tłumaczenie pochodzi z nieistniejącego już Projektu Tłumaczenia Manuali i 
\fImoże nie być aktualne\fR. W razie zauważenia różnic między powyższym opisem
a rzeczywistym zachowaniem opisywanego programu lub funkcji, prosimy o zapoznanie 
się z oryginalną (angielską) wersją strony podręcznika za pomocą polecenia:
.IP
man \-\-locale=C 1 tclsh
.PP
Prosimy o pomoc w aktualizacji stron man \- więcej informacji można znaleźć pod
adresem http://sourceforge.net/projects/manpages\-pl/.
